https://www.vivaolinux.com.br/dica/Comandos-basicos-do-VI

Cursor:
k : para cima
backspace: esquerda
space: direita
j: para baixo
Toda vez que desejar voltar ao modo comando, pressione a tecla ESC. 

Movimentação de palavra:
w : pula uma palavra
b : volta uma palavra
c : vai para o fim da palavra
ex: 2w - pula duas palavras
$ : vai para o fim da linha
^ ou O - vai para o início da linha


Controle do cursor:
G - final do arquivo
#G - vai para uma linha qualquer
:# - vai para uma linha
Ctrl g - informa a linha que você foi
Ctrl b - retorna página
Ctrl f - avança página
Ctrl u - retorna metade da página
Ctrl d - avança metade da página
Ctrl I - refresh da tela
L - última linha da tela
M - meio da linha na tela
H - início da tela


Modo de entrada:
a - acrescenta texto depois do cursor
i - insere texto antes do cursor
o - abre uma linha de texto abaixo
O - abre uma linha de texto
A - acrescenta texto no fim da linha
I - insere texto no início da linha


Deletando texto:
x - deleta um caracter
dw - deleta palavra
ex: 2dw - delete duas palavras
dd - deleta linha corrente
dG - deleta até a última linha do arquivo
d$ - deleta até o fim da linha
d^ - deleta até o início da linha


Movendo texto: 

Primeiro executar o comando deletar, depois executar o colar:
p - cola abaixo do cursor
P - cola acima do cursor


Copiando texto:
yw - copia palavra corrente
yy - copia a linha corrente
yG - copia até a última linha do arquivo
y$ - copia até o fim da linha
y^ - copia até o início da linha


Alterando o texto:
r - substitui caracter
R - substitui todas as letras até pressionar ESC
cw - altera palavra
cc - altera a linha inteira
cG - altera até a última linha do arquivo
c$ - altera até o fim da linha
